{"title": "Hỏi đáp: Bé nổi mụn lạ trên đầu, mong bác sĩ giúp em!", "question": "Em kính chào bác sĩ! Con em được 4 tháng rưỡi, hai hôm nay bé bị nổi cục giống như mụn nhọt trên đầu. Hôm đầu tiên chỉ nổi 1 cục, hôm sau lại nổi thêm 1 cục nữa. Lúc đầu thì sưng đỏ như muỗi đốt, sau thì to dần và phồng rộp, có mủ và nổi bóng nước. Em có đưa bé đi khám ở phòng khám gần nhà nhưng bác sĩ nói là không sao, cũng không cho thuốc uống hay bôi gì cả?? Em đang rất hoang mang, nhìn con em rất xót! Bác sĩ giúp em với. Giờ em phải làm sao, cần vệ sinh như thế nào, có cần uống thuốc hay kiêng cữ gì cho bé không ah? Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám ở bệnh viện, chuyên khoa nhi hoặc da liễu để bác sĩ xem mức độ nhiễm trùng da của con bạn cần uống kháng sinh và bôi thuốc hay chỉ cần bôi thuốc thôi. Nếu chưa đi khám được thì bạn có thể dùng Milian để bôi ngày 3 lần. Nếu bé có kèm sốt, bú ít đi hoặc da chỗ mụn mủ nổi quầng đỏ lớn thì bạn nên đưa bé đi khám ngay.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh", "question": "Cháu mới sinh em bé (sinh thường) mẹ chồng cháu muốn dùng than và lá trầu để hơ cửa mình cho cháu và hơ em bé cho cứng cáp liệu có được không ạ mong cô trả lời sớm dùm cháu cảm ơn cô", "answer": "Chào bạn,,Ngày xưa, phụ nữ thường sinh đẻ ở nhà nên hay bị rách tầng sinh môn, phải hơ lửa và lá trầu cho hết sưng. Bây giờ, khi đi sinh ở bệnh viện, sản phụ được cắt tầng sinh môn khi sinh và khâu lại nên không cần phải hơ lửa và lá trầu. Ngoài ra, nếu lá trầu không sạch sẽ mà áp vào vết cắt tầng sinh môn cũng như bụi than nếu dính vào vết cắt tầng sinh môn có thể làm nhiễm trùng. Sản phụ sau sinh chỉ cần rửa vùng kín bằng các dung dịch vệ sinh phụ nữ, đóng băng vệ sinh sạch sẽ và thay băng thường xuyên, mặc quần áo thoáng mát là được. Trong khói than có khí oxyt carbon là một khí độc, không tốt cho sức khỏe của mẹ và bé nên cũng không nên hơ than cho em bé. Ngày xưa, phụ nữ phải sinh đẻ ngoài chòi lá lạnh lẽo, không đủ quần áo ấm để mặc nên phải hơ than, nằm than để giữ ấm. Bây giờ điều kiện sống đã tốt hơn nhiều, sản phụ và bé sơ sinh được ở trong phòng ấm áp nên không cần phải bắt chước người xưa làm gì. Bà mẹ được ăn uống đầy đủ, bé sơ sinh được bú sữa mẹ đầy đủ, phơi nắng sáng và chăm sóc hợp vệ sinh sẽ khỏe mạnh cứng cáp. Ngược lại, nếu chăm sóc không hợp vệ sinh, dinh dưỡng không đầy đủ thì có hơ than vẫn ốm yếu, bệnh tật. Bằng chứng là trẻ con ngày xưa chết nhiều hơn ngày nay, ít nhà nào nuôi đầy đủ được tất cả các con mạnh khỏe, dù các cụ ngày xưa rất “tích cực” hơ than.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 9 tháng có nên cho uống sữa tươi", "question": "Chào bác sĩ, em cảm ơn bác sĩ đã tận tình tư vấn cho em. Hôm nay em xin có một vấn đề xin bác sĩ tư vấn giúp em. Bé em được 9 tháng rồi, hiện nay được 9kg, bú mẹ hoàn toàn và hiện nay em muốn cho bé bú thêm sữa ngoài nhưng bé không chịu uống sữa công thức. Vậy cho em hỏi nếu bé uống sữa tươi thì có thể cho bé uống được không ah. Nếu không thì khoảng thời gian nào bé mới được uống ah. Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bé trên 12 tháng tuổi mới uống được sữa tươi. Bé bú sữa mẹ không có mùi thơm đã quen nên ít chấp nhận sữa công thức có nhiều mùi vani. Bạn có thể thử pha sữa mẹ chung với sữa công thức để cho át mùi vani hoặc chọn sữa công thức nào ít mùi vani (như NAN, Meiji…).,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Huyết thanh hbig", "question": "Thưa bác sĩ, em dự sinh ngày 30/10/2013. Bác sĩ khám gan có chỉ định em bé khi chào đời trong vòng 12 tiếng phải được tiêm huyết thanh HBIG và vaccine VGB. Em xin hỏi bác sĩ hiện nay loại huyết thanh HBIG đã có ổn định ở Từ Dũ và em bé sinh ra chắc chắn sẽ được tiêm theo đúng chỉ định chứ ạ? Em có cần đăng ký trước không ạ? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể yên tâm, hiện tại bệnh viện có đầy đủ thuốc kháng thể và vắc-xin viêm gan B để tiêm cho con bạn sau khi sinh. Khi đi sinh, bạn nhớ đem theo kết quả xét nghiệm viêm gan siêu vi B và nộp ngay khi nhập viện, đồng thời thông báo cho nhân viên nhận bệnh biết bạn bị viêm gan siêu vi B để bé được tiêm ngừa ngay sau sinh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Giúp bé tăng chiều cao", "question": "Thưa bác sĩ, con em gần 9 tháng. Bé chỉ bú sữa mẹ và ăn dặm ngày 3 bữa, cân nặng 11kg. Chiều cao 70 cm. Em thấy chiều cao của bé hơi ít. Xin bác sĩ tư vấn thêm cho em cần bổ sung thực phẩm gì cho bé tăng chiều cao. Em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Cân nặng của con bạn rất tốt, chiều cao của con bạn trong giới hạn bình thường so với tuổi. Tuy nhiên, do cân nặng phát triển nhiều hơn chiều cao nên nhìn bé hơi thấp. Để tăng chiều cao cho bé, bạn cần cho bé phơi nắng sáng, ngủ sớm trước 9 giờ tối. Bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D3 mỗi ngày, ăn các thực phẩm giàu canxi và vitamin D như phô-mai, tôm, cua, trứng, bông cải xanh, đậu hủ…Bạn cũng bổ sung thêm những thực phẩm trên trong chế độ ăn của mình, uống mỗi ngày 1 lít sữa để sữa mẹ nhiều canxi hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít đi ngoài nhều", "question": "Thưa bác sĩ con em được gần 4 tháng tuổi, gần tuần nay bé ít bú, ngủ ít, đi ngoài nhiều, một ngày khoảng 3 lần nhiều, còn lại thì cứ ít ít, lúc thì toàn là nước, lúc lại sệt như keo. Bé lúc mới sinh đến gần 3 thÁng vừa bú mẹ vừa bú bình, sau đó bú mẹ hoàn toàn. Bé không quấy khóc, chơi bình thường, cơ thể 37,4oc. Bé chưa biết lật không biết bé có bị gì không, mong bác sĩ giúp đỡ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bị tiêu chảy cấp. Bạn nên cho bé bú mẹ càng nhiều càng tốt, sau mỗi lần bé đi tiêu thì cho bú mẹ để bù nước lại. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê thêm thuốc kẽm giúp mau phục hồi niêm mạc ruột và nếu cần thì cho uống thêm các loại men vi sinh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng rưỡi bị viêm tai giữa cấp", "question": "Chào bác sĩ, con tôi lúc 10 ngày, 1 bên tai của cháu có bị chảy dịch vàng nhạt sệt như mũ không có mùi. Khoảng 1 ngày rồi hết và đên hôm nay cháu lại bị chảy dịch nhưng dịch lại có lại có gỉ máu. Cháu bị nghẹt mũi từ lúc 10 ngày tuổi đến giờ nữa. Tôi đã đưa cháu đi khám và vệ sinh tai thì được bác sĩ chẩn đoán là bị viêm tai giữa cấp. Tôi lo và hối hận vì ngay lúc đầu không cho cháu đi khám thì hôm ny cháu không bị viêm cả hai tai như vậy. Nguyên nhân có phải là do tôi ít cho cháu uống nước nên miệng không sạch dẫn đến viêm họng và viêm mũi lâu ngày chuyển qua viêm tai giữa không ạ. Bác sĩ cho tôi hỏi con tôi có bị nặng không có ảnh hưởng gì về sau không. Bệnh này nếu chửa khỏi phải mất bao lâu, và có khỏi hẳn không ạ. Mong nhận được hồi âm sớm từ Bác ạ. Xin cám ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ nhỏ bú xong nằm xuống ngay hoặc bú nằm, nằm ngủ không kê vai và đầu cao dễ bị trào ngược sữa từ dạ dày lên mũi, qua ống thông giữa mũi và tai sang tai giữa sẽ bị viêm tai giữa. Bệnh viêm tai giữa của con bạn có nặng hay không, có ảnh hưởng gì về sau không thì chỉ có bác sĩ khám tai cho con bạn mới trả lời được.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống canxi và vitamin d", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh non 1.7kg, bây giờ bé được 3,5 tháng nặng 5.6kg, cao 58cm. Bé uống Canxi Corbie 1 ngày 1 ống và Aquatrim Vitamin D 1 ngày 1 giọt. Bác sĩ cho em hỏi bé uống được khoảng 2 tháng rồi, như vậy bé uống đến tháng thứ mấy thì ngưng uống 2 loại trên, uống nhiều có ảnh hưởng gì không? Cám ơn bác sĩ nhiều", "answer": ",Chào bạn,,,Bạn không cho biết con bạn sinh lúc bao nhiêu tuần tuổi trai, giới tính là gì. Bé non tháng có cách tính chiều cao và cân nặng không giống bé đủ tháng. Tuy nhiên, khi so sánh với biểu đồ chiều cao và cân nặng của bé sinh đủ tháng thì bé của bạn có chiều cao và cân nặng cân đối. Bạn có thể cho bé uống vitamin D mỗi ngày cho đến khi bé uống được mỗi ngày 1 lít sữa. Việc uống bổ sung canxi phải theo chỉ định của bác sĩ, tùy theo tình trạng của em bé vì uống thừa canxi sẽ không tốt, có thể gây sỏi thận…,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng tuổi ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ, con em được 2 tháng tuổi, bé ngủ rất ít và hay ngáp, buổi tối thì ngủ sau mỗi cữ bú 2-3 tiếng, cả đêm bé ngủ được 7-8 tiếng, buổi ngày bé ngủ được lâu nhất chỉ 45 phút khi ôm ru ngủ, còn không đặt bé xuống ngủ được 5 phút là tỉnh. Bé ngủ hay giật mình và quấy khóc, em đã đem bé đến trạm xá và kiểm tra thì bác sĩ chuẩn đoán thiếu calci, em đã cho bé uống nhưng kết quả không mấy khả quan. Khi cho bé ngủ em cũng kiểm tra bé bú no hay chưa, bỉm, áo quần và hạn chế tiếng ồn khi bé ngủ nhưng bé vẫn ngủ ít. Em cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn và sữa cũng nhiều, tháng đầu tiên bé tăng được 400gr do bé bị viêm da cơ địa, tháng thứ 2 bé tăng được 1,3 kg và bây giờ bé được 4,8kg cao 56,5 cm. Bác sĩ cho em hỏi làm cách nào để bé có chất lượng ngủ tốt?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần tập cho bé thói quen tự ngủ. Bạn ru bé đến khi bé thiu thiu ngủ thì đặt bé nằm xuống nôi đưa nhè nhẹ hoặc nằm xuống giường, vỗ nhẹ lên mông bé để bé tự ngủ tiếp. Bạn nên cho bé nằm nghiêng, ôm gối ôm hoặc khăn để bé không cảm thấy bị bỏ rơi. Nếu bé khóc thì bạn vẫn không bế lên ngay, tiếp tục dỗ, khoảng 5 phút sau mới bế lên, dỗ thiu thiu ngủ rồi lại đặt xuống. Dần dần tăng thời gian cho bé nằm một mình trước khi bế lên để bé quen tự ngủ. Bạn cần kiên nhẫn vì có thể phải mất vài tuần bé mới quen. Nhiệt độ phòng ngủ cần mát mẻ, khoảng 27-28 độ thì bé mới dễ ngủ.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ hay bị giật mình", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em được gần 3 tuần, bé trai được 3,5kg, sinh mổ. Từ khoảng tuần thứ 2 trở lại đây, bé ngủ thẳng giấc vào ban ngày, chỉ thức bú xong sữa mẹ là ngủ, còn ban đêm bé không khóc nhưng hay ẹ ẹ, thức giấc, ngủ hay giật mình. Ban đêm, bé ngủ có đêm ngủ lúc 20h đến 3 giờ sáng, có đêm ngủ từ đầu hôm đến 2 giờ rồi thức tới sáng. Vậy, bé có triệu chứng gì không? Có phải trong tháng thời gian ngủ của bé là như vậy? Và tôi nghe nói không nên cho em bé uống nước từ lúc sinh cho đến tháng thứ 6. Vậy có đúng không và tại sao không nên cho bé uống nước sớm? Rất mong sự phản hồi của bác sĩ. Cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,\nBạn nên xem lại phòng ngủ vào ban đêm có phù hợp chưa. Phòng ngủ cần phải\ntối, chỉ để đèn ngủ mờ mờ, nhiệt độ từ 27-28 độ C, yên tĩnh. Ban đêm bạn\ntránh nói chuyện với bé, bé có thức dậy thì cho bé bú rồi dỗ bé ngủ lại\nhoặc để cho bé nằm yên để tự ngủ lại. Bạn nên canh giờ để cho bé bú trước\nkhi bé tưức giấc hẳn vì để bé thức dậy khóc đòi bú sẽ khó ngủ lại hơn. Từ\ntừ bé sẽ phân biệt được ngày và đêm.\nBé dưới 6 tháng tuổi nên được bú sữa mẹ hoàn toàn, không cần uống nước vì\ntrong sữa mẹ đã có đủ nước. Nếu bé bú sữa bột thì chỉ cần uống vài muỗng\nnước tráng miệng sau khi bú vì nước trong sữa đã đủ nhu cầu nước của bé.\nNếu uống nước nhiều sẽ làm bé mất cảm giác khát sữa dẫn đến bú sữa ít đi,\nkhông lên cân tốt được.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
